<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <!--(dc:title, dc:creator, dc:publisher, dc:contributor, dc:date, dc:language).-->
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Misanthrope</title>
        <!--dc:title-->
        <author>M2 Tnah</author>
        <!-- dc:creator ou bien dc:contributor ?-->
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Ecole des chartes</distributor>
        <!--dc:publisher-->
        <address>
          <addrLine>65 rue de Richelieu</addrLine>
          <addrLine>75002 Paris</addrLine>
        </address>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Le Misanthrope, Molière, 1666 (extrait).</p>
      </sourceDesc>
      <!--<noteStmt>
        <note><p>texte en française</p>
        </note>
      </noteStmt>-->

    </fileDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"></language><!--dc:language-->
      </langUsage>
      <creation>
        <date>2017</date>
        <!-- dc:date-->
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div>
        <head>LE MISANTHROPE COMÉDIE.</head>
        <div type="acte">
          <head>## Acte Premier.</head>
          <div type="scene">
            <head>### Scène Première.</head>
            <castList>
              <castItem>Philinte,</castItem>
              <castItem>Alceste</castItem>
            </castList>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l part="I">Qu'est-ce donc ? qu'avez-vous ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="F">Laissez-moi, je vous prie.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Mais, encor, dites-moi, quelle bizarrerie...</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Laissez-moi là, vous dis-je, et courez vous cacher.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Mais on entend les Gens, au moins, sans se fâcher.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Moi, je veux me fâcher, et ne veux point entendre.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Dans vos brusques chagrins, je ne puis vous comprendre ;</l>
                <l>Et quoique amis, enfin, je suis tout des premiers...</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Moi, votre ami ? rayez cela de vos papiers.</l>
                <l>J'ai fait jusques ici, profession de l'être ;</l>
                <l>Mais après ce qu'en vous, je viens de voir paraître,</l>
                <l>Je vous déclare net, que je ne le suis plus,</l>
                <l>Et ne veux nulle place en des Cœurs corrompus.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Je suis, donc, bien coupable, Alceste, à votre compte ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Allez, vous devriez mourir de pure honte,</l>
                <l>Une telle action ne saurait s'excuser,</l>
                <l>Et tout Homme d'honneur s'en doit scandaliser.</l>
                <l>Je vous vois accabler un Homme de caresses,</l>
                <l>Et témoigner, pour lui, les dernières tendresses ;</l>
                <l>De protestations, d'offres, et de serments,</l>
                <l>Vous chargez la fureur de vos embrassements :</l>
                <l>Et quand je vous demande après, quel est cet Homme,</l>
                <l>À peine pouvez-vous dire comme il se nomme,</l>
                <l>Votre chaleur, pour lui, tombe en vous séparant,</l>
                <l>Et vous me le traitez, à moi, d'indifférent.</l>
                <l>Morbleu, c'est une chose indigne, lâche, infâme,</l>
                <l>De s'abaisser ainsi jusqu'à trahir son Âme :</l>
                <l>Et si, par un malheur, j'en avais fait autant,</l>
                <l>Je m'irais, de regret, pendre tout à l'instant.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Je ne vois pas, pour moi, que le cas soit pendable ;</l>
                <l>Et je vous supplierai d'avoir pour agréable,</l>
                <l>Que je me fasse un peu, grâce sur votre Arrêt,</l>
                <l>Et ne me pende pas, pour cela, s'il vous plaît.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Que la plaisanterie est de mauvaise grâce !</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Mais, sérieusement, que voulez-vous qu'on fasse ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Je veux qu'on soit sincère, et qu'en Homme d'honneur,</l>
                <l>On ne lâche aucun mot qui ne parte du cœur.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Lorsqu'un Homme vous vient embrasser avec joie,</l>
                <l>Il faut bien le payer de la même monnaie,</l>
                <l>Répondre, comme on peut, à ses empressements,</l>
                <l>Et rendre offre pour offre, et serments pour serments.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Non, je ne puis souffrir cette lâche méthode</l>
                <l>Qu'affectent la plupart de vos Gens à la mode ;</l>
                <l>Et je ne hais rien tant, que les contorsions</l>
                <l>De tous ces grands Faiseurs de protestations,</l>
                <l>Ces affables Donneurs d'embrassades frivoles,</l>
                <l>Ces obligeants Diseurs d'inutiles paroles,</l>
                <l>Qui de civilités, avec tous, font combat,</l>
                <l>Et traitent du même air, l'honnête Homme, et le Fat.</l>
                <l>Quel avantage a-t-on qu'un Homme vous caresse,</l>
                <l>Vous jure amitié, foi, zèle, estime, tendresse,</l>
                <l>Et vous fasse de vous, un éloge éclatant,</l>
                <l>Lorsque au premier Faquin, il court en faire autant ?</l>
                <l>Non, non, il n'est point d'Âme un peu bien située,</l>
                <l>Qui veuille d'une estime, ainsi, prostituée ;</l>
                <l>Et la plus glorieuse a des régals peu chers,</l>
                <l>Dès qu'on voit qu'on nous mêle avec tout l'Univers :</l>
                <l>Sur quelque préférence, une estime se fonde,</l>
                <l>Et c'est n'estimer rien, qu'estimer tout le Monde.</l>
                <l>Puisque vous y donnez, dans ces Vices du Temps,</l>
                <l>Morbleu, vous n'êtes pas pour être de mes Gens ;</l>
                <l>Je refuse d'un Cœur la vaste complaisance,</l>
                <l>Qui ne fait de Mérite aucune différence ;</l>
                <l>Je veux qu'on me distingue, et pour le trancher net,</l>
                <l>L'Ami du Genre Humain n'est point du tout mon fait.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Mais quand on est du Monde, il faut bien que l'on rende</l>
                <l>Quelques Dehors civils, que l'Usage demande.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Non, vous dis-je, on devrait châtier, sans pitié,</l>
                <l>Ce Commerce honteux de Semblants d'Amitié :</l>
                <l>Je veux que l'on soit Homme, et qu'en toute rencontre,</l>
                <l>Le fond de notre cœur, dans nos discours, se montre ;</l>
                <l>Que ce soit lui qui parle, et que nos Sentiments</l>
                <l>Ne se masquent jamais, sous de vains Compliments.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Il est bien des endroits, où la pleine Franchise</l>
                <l>Deviendrait ridicule, et serait peu permise ;</l>
                <l>Et, parfois, n'en déplaise à votre austère Honneur,</l>
                <l>Il est bon de cacher ce qu'on a dans le cœur.</l>
                <l>Serait-il à propos, et de la Bienséance,</l>
                <l>De dire à mille Gens tout ce que d'eux, on pense ?</l>
                <l>Et quand on a quelqu'un qu'on hait, ou qui déplaît,</l>
                <l>Lui doit-on déclarer la chose comme elle est ?</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Oui.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Quoi ! vous iriez dire à la vieille Émilie,</l>
                <l>Qu'à son âge, il sied mal de faire la jolie ?</l>
                <l>Et que le blanc qu'elle a, scandalise chacun ?</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Sans doute.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">À Dorilas, qu'il est trop importun :</l>
                <l>Et qu'il n'est à la Cour, oreille qu'il ne lasse,</l>
                <l>À conter sa bravoure, et l'éclat de sa Race ?</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Fort bien.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l part="M">Vous vous moquez.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Je ne me moque point,</l>
                <l>Et je vais n'épargner personne sur ce point.</l>
                <l>Mes yeux sont trop blessés ; et la Cour, et la Ville,</l>
                <l>Ne m'offrent rien qu'objets à m'échauffer la Bile :</l>
                <l>J'entre en une humeur noire, en un chagrin profond,</l>
                <l>Quand je vois vivre entre eux, les Hommes comme ils font ;</l>
                <l>Je ne trouve, partout, que lâche Flatterie,</l>
                <l>Qu'Injustice, Intérêt, Trahison, Fourberie ;</l>
                <l>Je n'y puis plus tenir, j'enrage, et mon dessein</l>
                <l>Est de rompre en visière à tout le Genre Humain.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Ce chagrin Philosophe est un peu trop sauvage,</l>
                <l>Je ris des noirs accès où je vous envisage ;</l>
                <l>Et crois voir, en nous deux, sous mêmes soins nourris,</l>
                <l>Ces deux Frères que peint <hi rend="italic">L'École des Maris</hi>,</l>
                <l part="I">Dont...</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="F">Mon Dieu, laissons là vos comparaisons fades.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Non, tout de bon, quittez toutes ces incartades,</l>
                <l>Le Monde, par vos soins ne se changera pas ;</l>
                <l>Et puisque la Franchise a, pour vous, tant d'appas,</l>
                <l>Je vous dirai tout franc, que cette maladie,</l>
                <l>Partout où vous allez, donne la Comédie,</l>
                <l>Et qu'un si grand courroux contre les Mœurs du Temps,</l>
                <l>Vous tourne en Ridicule auprès de bien des Gens.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Tant mieux, morbleu, tant mieux, c'est ce que je demande,</l>
                <l>Ce m'est un fort bon signe, et ma joie en est grande :</l>
                <l>Tous les Hommes me sont, à tel point, odieux,</l>
                <l>Que je serais fâché d'être sage à leurs yeux.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Vous voulez un grand mal à la Nature Humaine !</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Oui, j'ai conçu pour elle une effroyable haine.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Tous les pauvres Mortels, sans nulle exception,</l>
                <l>Seront enveloppés dans cette aversion ?</l>
                <l>Encore en est-il bien, dans le Siècle où nous sommes…</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Non, elle est générale, et je hais tous les Hommes :</l>
                <l>Les uns, parce qu'ils sont méchants et malfaisants ;</l>
                <l>Et les autres, pour être aux Méchants complaisants,</l>
                <l>Et n'avoir pas, pour eux, ces haines vigoureuses</l>
                <l>Que doit donner le Vice aux Âmes vertueuses.</l>
                <l>De cette Complaisance, on voit l'injuste excès,</l>
                <l>Pour le franc Scélérat avec qui j'ai procès ;</l>
                <l>Au travers de son masque, on voit à plein le Traître,</l>
                <l>Partout, il est connu pour tout ce qu'il peut être ;</l>
                <l>Et ses roulements d'yeux, et son ton radouci,</l>
                <l>N'imposent qu'à des Gens qui ne sont point d'ici.</l>
                <l>On sait que ce Pied-plat, digne qu'on le confonde,</l>
                <l>Par de sales Emplois s'est poussé dans le Monde :</l>
                <l>Et que, par eux, son Sort, de splendeur revêtu,</l>
                <l>Fait gronder le Mérite, et rougir la Vertu.</l>
                <l>Quelques Titres honteux qu'en tous lieux on lui donne,</l>
                <l>Son misérable Honneur ne voit pour lui, Personne :</l>
                <l>Nommez-le Fourbe, Infâme, et Scélérat maudit,</l>
                <l>Tout le monde en convient, et nul n'y contredit.</l>
                <l>Cependant, sa grimace est, par tout, bienvenue,</l>
                <l>On l'accueille, on lui rit ; partout, il s'insinue ;</l>
                <l>Et s'il est, par la Brigue, un Rang à disputer,</l>
                <l>Sur le plus honnête Homme, on le voit l'emporter.</l>
                <l>Têtebleu, ce me sont de mortelles blessures,</l>
                <l>De voir qu'avec le Vice on garde des mesures ;</l>
                <l>Et, parfois, il me prend des mouvements soudains,</l>
                <l>De fuir, dans un Désert, l'approche des Humains.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Mon Dieu, des Mœurs du Temps, mettons-nous moins en peine,</l>
                <l>Et faisons un peu grâce à la Nature Humaine ;</l>
                <l>Ne l'examinons point dans la grande rigueur,</l>
                <l>Et voyons ses défauts, avec quelque douceur.</l>
                <l>Il faut, parmi le Monde, une Vertu traitable,</l>
                <l>À force de Sagesse on peut être blâmable,</l>
                <l>La parfaite Raison fuit toute extrémité,</l>
                <l>Et veut que l'on soit sage avec sobriété.</l>
                <l>Cette grande raideur des Vertus des vieux Âges,</l>
                <l>Heurte trop notre Siècle, et les communs Usages,</l>
                <l>Elle veut aux Mortels trop de perfection,</l>
                <l>Il faut fléchir au Temps, sans obstination ;</l>
                <l>Et c'est une folie, à nulle autre seconde,</l>
                <l>De vouloir se mêler de corriger le Monde.</l>
                <l>J'observe, comme vous, cent choses, tous les jours,</l>
                <l>Qui pourraient mieux aller, prenant un autre cours :</l>
                <l>Mais quoique à chaque pas, je puisse voir paraître,</l>
                <l>En courroux, comme vous, on ne me voit point être ;</l>
                <l>Je prends, tout doucement, les Hommes comme ils sont ;</l>
                <l>J'accoutume mon Âme à souffrir ce qu'ils font ;</l>
                <l>Et je crois qu'à la Cour, de même qu'à la Ville,</l>
                <l>Mon Flegme est Philosophe, autant que votre Bile.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Mais ce Flegme, Monsieur, qui raisonne si bien,</l>
                <l>Ce flegme, pourra-t-il ne s'échauffer de rien ?</l>
                <l>Et s'il faut, par hasard, qu'un Ami vous trahisse,</l>
                <l>Que pour avoir vos Biens, on dresse un artifice,</l>
                <l>Ou qu'on tâche à semer de méchants bruits de vous,</l>
                <l>Verrez-vous tout cela, sans vous mettre en courroux ?</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Oui, je vois ces Défauts dont votre âme murmure,</l>
                <l>Comme Vices unis à l'Humaine Nature ;</l>
                <l>Et mon esprit, enfin, n'est pas plus offensé,</l>
                <l>De voir un Homme fourbe, injuste, intéressé,</l>
                <l>Que de voir des Vautours affamés de carnage,</l>
                <l>Des Singes malfaisants, et des Loups pleins de rage.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Je me verrai trahir, mettre en pièces, voler,</l>
                <l>Sans que je sois… Morbleu, je ne veux point parler,</l>
                <l>Tant ce raisonnement est plein d'impertinence.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Ma foi, vous ferez bien de garder le silence ;</l>
                <l>Contre votre Partie, éclatez un peu moins,</l>
                <l>Et donnez au Procès, une part de vos soins.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Je n'en donnerai point, c'est une chose dite.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Mais qui voulez-vous donc, qui, pour vous, sollicite ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Qui je veux ? la Raison, mon bon Droit, l'Équité.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Aucun Juge, par vous, ne sera visité ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Non, est-ce que ma Cause est injuste, ou douteuse ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>J'en demeure d'accord ; mais la Brigue est fâcheuse,</l>
                <l part="I">Et…</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Non, j'ai résolu de n'en pas faire un pas ;</l>
                <l part="I">J'ai tort, ou j'ai raison.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l part="F">Ne vous y fiez pas.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Je ne remuerai point.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Votre Partie est forte,</l>
                <l part="I">Et peut, par sa Cabale, entraîner…</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="F">Il n'importe.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l part="I">Vous vous tromperez.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="F">Soit, j'en veux voir le succès.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l part="I">Mais…</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="F">J'aurai le plaisir de perdre mon Procès.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l part="I">Mais, enfin…</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Je verrai, dans cette Plaiderie,</l>
                <l>Si les Hommes auront assez d'effronterie,</l>
                <l>Seront assez méchants, scélérats et pervers,</l>
                <l>Pour me faire injustice aux yeux de l'Univers.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l part="I">Quel Homme !</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Je voudrais, m'en coûtât-il grand-chose,</l>
                <l>Pour la beauté du Fait, avoir perdu ma Cause.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>On se rirait de vous, Alceste, tout de bon,</l>
                <l>Si l'on vous entendait parler de la façon.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Tant pis pour qui rirait.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Mais cette Rectitude,</l>
                <l>Que vous voulez, en tout, avec exactitude,</l>
                <l>Cette pleine Droiture où vous vous renfermez,</l>
                <l>La trouvez-vous ici, dans ce que vous aimez ?</l>
                <l>Je m'étonne, pour moi, qu'étant, comme il le semble,</l>
                <l>Vous et le Genre Humain, si fort brouillés ensemble,</l>
                <l>Malgré tout ce qui peut vous le rendre odieux,</l>
                <l>Vous ayez pris, chez lui, ce qui charme vos yeux ;</l>
                <l>Et ce qui me surprend, encore, davantage,</l>
                <l>C'est cet étrange Choix où votre Coeur s'engage.</l>
                <l>La sincère Éliante a du penchant pour vous,</l>
                <l>La prude Arsinoé vous voit d'un oeil fort doux :</l>
                <l>Cependant, à leurs voeux, votre âme se refuse,</l>
                <l>Tandis qu'en ses liens Célimène l'amuse,</l>
                <l>De qui l'humeur coquette, et l'esprit médisant,</l>
                <l>Semble si fort donner dans les Moeurs d'à présent.</l>
                <l>D'où vient que leur portant une haine mortelle,</l>
                <l>Vous pouvez bien souffrir ce qu'en tient cette Belle ?</l>
                <l>Ne sont-ce plus Défauts dans un Objet si doux ?</l>
                <l>Ne les voyez-vous pas ? ou les excusez-vous ?</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Non, l'amour que je sens pour cette jeune Veuve</l>
                <l>Ne ferme point mes yeux aux défauts qu'on lui treuve ;</l>
                <l>Et je suis, quelque ardeur qu'elle m'ait pu donner,</l>
                <l>Le premier à les voir, comme à les condamner.</l>
                <l>Mais, avec tout cela, quoi que je puisse faire,</l>
                <l>Je confesse mon faible, elle a l'art de me plaire ;</l>
                <l>J'ai beau voir ses défauts et j'ai beau l'en blâmer,</l>
                <l>En dépit qu'on en ait, elle se fait aimer ;</l>
                <l>Sa grâce est la plus forte, et, sans doute, ma flamme</l>
                <l>De ces Vices du Temps pourra purger son âme.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Si vous faites cela, vous ne ferez pas peu.</l>
                <l part="I">Vous croyez être, donc, aimé d'elle ?</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Oui, parbleu ;</l>
                <l>Je ne l'aimerais pas, si je ne croyais l'être.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Mais si son amitié, pour vous, se fait paraître,</l>
                <l>D'où vient que vos Rivaux vous causent de l'ennui ?</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>C'est qu'un coeur bien atteint veut qu'on soit tout à lui ;</l>
                <l>Et je ne viens ici, qu'à dessein de lui dire</l>
                <l>Tout ce que là-dessus, ma passion m'inspire.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Pour moi, si je n'avais qu'à former des désirs,</l>
                <l>Sa Cousine Eliante aurait tous mes soupirs,</l>
                <l>Son Cœur, qui vous estime, est solide, et sincère ;</l>
                <l>Et ce Choix plus conforme, était mieux votre affaire.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Il est vrai, ma Raison me le dit chaque jour ;</l>
                <l>Mais la Raison n'est pas ce qui règle l'Amour.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Je crains fort pour vos Feux ; et l'espoir où vous êtes,</l>
                <l part="I">Pourrait…</l>
              </lg>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>### Scène II.</head>
            <castList>
              <castItem>Oronte</castItem>
              <castItem>Alceste</castItem>
              <castItem>Philinte</castItem>
            </castList>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">J'ai su là-bas que, pour quelques Emplettes</l>
                <l>Éliante est sortie, et Célimène aussi :</l>
                <l>Mais, comme l'on m'a dit que vous étiez ici,</l>
                <l>J'ai monté, pour vous dire, et d'un coeur véritable,</l>
                <l>Que j'ai conçu pour vous, une estime incroyable ;</l>
                <l>Et que, depuis longtemps, cette estime m'a mis</l>
                <l>Dans un ardent désir d'être de vos Amis.</l>
                <l>Oui, mon Coeur, au Mérite aime à rendre justice,</l>
                <l>Et je brûle qu'un noeud d'Amitié nous unisse :</l>
                <l>Je crois qu'un Ami chaud, et de ma Qualité,</l>
                <l>N'est pas, assurément, pour être rejeté.</l>
                <l>C'est à vous, s'il vous plaît, que ce discours s'adresse.</l>
                <l>En cet endroit Alceste paraît tout rêveur, et semble n'entendre pas qu'Oronte lui
                  parle.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">À moi, Monsieur ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l part="F">À vous. Trouvez-vous qu'il vous blesse ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Non pas, mais la surprise est fort grande pour moi.</l>
                <l>Et je n'attendais pas l'honneur que je reçois.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>L'estime où je vous tiens ne doit point vous surprendre,</l>
                <l>Et de tout l'Univers, vous la pouvez prétendre.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Monsieur...</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">L'État n'a rien qui ne soit au-dessous</l>
                <l>Du Mérite éclatant que l'on découvre en vous.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Monsieur…</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Oui, de ma part, je vous tiens préférable</l>
                <l>A tout ce que j'y vois de plus considérable.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="M">Monsieur…</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Sois-je du Ciel écrasé, si je mens ;</l>
                <l>Et pour vous confirmer ici, mes Sentiments,</l>
                <l>Souffrez qu'à coeur ouvert, Monsieur, je vous embrasse,</l>
                <l>Et qu'en votre Amitié, je vous demande place.</l>
                <l>Touchez-là, s'il vous plaît, Vous me la promettez</l>
                <l part="I">Votre Amitié ?</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="M">Monsieur…</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l part="F">Quoi ? vous y résistez ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Monsieur, c'est trop d'honneur que vous me voulez faire ;</l>
                <l>Mais l'Amitié demande un peu plus de mystère,</l>
                <l>Et c'est, assurément, en profaner le nom,</l>
                <l>Que de vouloir le mettre à toute occasion.</l>
                <l>Avec lumière et choix cette union veut naître,</l>
                <l>Avant que nous lier, il faut nous mieux connaître ;</l>
                <l>Et nous pourrions avoir telles complexions,</l>
                <l>Que tous deux, du Marché, nous nous repentirions.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Parbleu, c'est là-dessus, parler en Homme sage,</l>
                <l>Et je vous en estime, encore, davantage :</l>
                <l>Souffrons, donc, que le Temps forme des noeuds si doux.</l>
                <l>Mais, cependant, je m'offre entièrement à vous ;</l>
                <l>S'il faut faire à la Cour, pour vous, quelque ouverture,</l>
                <l>On sait, qu'auprès du Roi, je fais quelque Figure,</l>
                <l>Il m'écoute, et dans tout, il en use, ma foi,</l>
                <l>Le plus honnêtement du Monde, avecque moi.</l>
                <l>Enfin, je suis à vous, de toutes les manières ;</l>
                <l>Et, comme votre Esprit a de grandes lumières,</l>
                <l>Je viens, pour commencer, entre nous, ce beau noeud,</l>
                <l>Vous montrer un Sonnet, que j'ai fait depuis peu,</l>
                <l>Et savoir s'il est bon qu'au Public je l'expose.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Monsieur, je suis mal propre à décider la chose,</l>
                <l part="I">Veuillez m'en dispenser.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l part="M">Pourquoi ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">J'ai le défaut</l>
                <l>D'être un peu plus sincère, en cela, qu'il ne faut.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>C'est ce que je demande, et j'aurais lieu de plainte,</l>
                <l>Si m'exposant à vous, pour me parler sans feinte,</l>
                <l>Vous alliez me trahir, et me déguiser rien.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Puisqu'il vous plaît ainsi, Monsieur, je le veux bien.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>
                  <hi rend="italic">Sonnet...</hi> C'est un Sonnet. <hi rend="italic">L'Espoir</hi>…
                  C'est une Dame,</l>
                <l>Qui, de quelque espérance, avait flatté ma flamme.</l>
                <l>
                  <hi rend="italic">L'Espoir…</hi> Ce ne sont point de ces grands Vers pompeux,</l>
                <l>Mais de petits Vers doux, tendres, et langoureux.</l>
                <l>À toutes ces interruptions il regarde Alceste.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Nous verrons bien.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">
                  <hi rend="italic">L'Espoir</hi>… Je ne sais si le style</l>
                <l>Pourra vous en paraître assez net, et facile ;</l>
                <l>Et si, du choix des Mots, vous vous contenterez.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Nous allons voir, Monsieur.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Au reste, vous saurez,</l>
                <l>Que je n'ai demeuré qu'un quart d'heure à le faire.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Voyons, Monsieur, le Temps ne fait rien à l'affaire.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>L'Espoir, il est vrai, nous soulage,</l>
                <l>Et nous berce un temps, notre ennui ;</l>
                <l>Mais, Philis, le triste avantage,</l>
                <l>Lorsque rien ne marche après lui !</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Je suis déjà charmé de ce petit morceau.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Quoi ! vous avez le front de trouver cela beau ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Vous eûtes de la Complaisance,</l>
                <l>Mais vous en deviez moins avoir ;</l>
                <l>Et ne vous pas mettre en dépense,</l>
                <l>Pour ne me donner que l'Espoir.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Ah ! qu'en termes galants, ces choses-là sont mises !</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE</speaker>
              <stage>, bas.</stage>
              <l>Morbleu, vil Complaisant, vous louez des Sottises ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>S'il faut qu'une attente éternelle</l>
                <l>Pousse à bout, l'ardeur de mon zèle,</l>
                <l>Le Trépas sera mon recours.</l>
                <l>Vos soins ne m'en peuvent distraire ;</l>
                <l>Belle Philis, on désespère,</l>
                <l>Alors qu'on espère toujours.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>La chute en est jolie, amoureuse, admirable.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE</speaker>
              <stage>, bas.</stage>
              <lg>
                <l>La peste de ta chute ! Empoisonneur au Diable,</l>
                <l>En eusses-tu fait une à te casser le nez.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l>Je n'ai jamais ouï de Vers si bien tournés.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l part="I">Morbleu…</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l part="F">Vous me flattez, et vous croyez, peut-être…</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE.</speaker>
              <l part="I">Non, je ne flatte point.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE</speaker>
              <stage>, bas.</stage>
              <l part="F">Et que fais-tu, donc, Traître ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Mais, pour vous, vous savez quel est notre Traité ;</l>
                <l>Parlez-moi, je vous prie, avec sincérité.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Monsieur, cette matière est toujours délicate,</l>
                <l>Et, sur le bel Esprit, nous aimons qu'on nous flatte :</l>
                <l>Mais un jour, à quelqu'un, dont je tairai le nom,</l>
                <l>Je disais, en voyant des Vers de sa façon,</l>
                <l>Qu'il faut qu'un galant Homme ait toujours grand empire</l>
                <l>Sur les démangeaisons qui nous prennent d'écrire ;</l>
                <l>Qu'il doit tenir la bride aux grands empressements</l>
                <l>Qu'on a de faire éclat de tels amusements ;</l>
                <l>Et que, par la chaleur de montrer ses Ouvrages,</l>
                <l>On s'expose à jouer de mauvais Personnages.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Est-ce que vous voulez me déclarer, par là,</l>
                <l part="I">Que j'ai tort de vouloir…</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l part="F">Je ne dis pas cela :</l>
                <l>Mais je lui disais, moi, qu'un froid Écrit assomme,</l>
                <l>Qu'il ne faut que ce Faible, à décrier un Homme ;</l>
                <l>Et qu'eût-on, d'autre part, cent belles Qualités,</l>
                <l>On regarde les Gens, par leurs méchants côtés.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l>Est-ce qu'à mon Sonnet, vous trouvez à redire ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Je ne dis pas cela ; mais, pour ne point écrire,</l>
                <l>Je lui mettais aux yeux, comme dans notre Temps,</l>
                <l>Cette Soif a gâté de fort Honnêtes Gens.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l>Est-ce que j'écris mal ? et leur ressemblerais-je ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Je ne dis pas cela ; mais enfin, lui disais-je,</l>
                <l>Quel besoin, si pressant, avez-vous de Rimer ?</l>
                <l>Et qui, diantre, vous pousse à vous faire Imprimer ?</l>
                <l>Si l'on peut pardonner l'essor d'un mauvais Livre,</l>
                <l>Ce n'est qu'aux Malheureux, qui composent pour vivre.</l>
                <l>Croyez-moi, résistez à vos tentations,</l>
                <l>Dérobez au Public, ces Occupations ;</l>
                <l>Et n'allez point quitter, de quoi que l'on vous somme,</l>
                <l>Le nom que, dans la Cour, vous avez d'honnête Homme,</l>
                <l>Pour prendre, de la main d'un avide Imprimeur,</l>
                <l>Celui de ridicule, et misérable Auteur.</l>
                <l>C'est ce que je tâchai de lui faire comprendre.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Voilà qui va fort bien, et je crois vous entendre.</l>
                <l>Mais ne puis-je savoir ce que dans mon Sonnet…</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Franchement, il est bon à mettre au Cabinet ;</l>
                <l>Vous vous êtes réglé sur de méchants Modèles,</l>
                <l>Et vos Expressions ne sont point naturelles.</l>
                <l>
                  <hi rend="italic">Qu'est-ce que</hi> nous berce un temps, notre ennui,</l>
                <l>
                  <hi rend="italic">Et que</hi> rien ne marche après lui ?</l>
                <l>
                  <hi rend="italic">Que</hi> ne vous pas mettre en dépense,</l>
                <l>Pour ne me donner que l'Espoir ?</l>
                <l>
                  <hi rend="italic">Et que</hi> Philis, on désespère,</l>
                <l>Alors qu'on espère toujours ?</l>
                <l>Ce style figuré, dont on fait vanité,</l>
                <l>Sort du bon Caractère, et de la Vérité ;</l>
                <l>Ce n'est que jeu de Mots, qu'affectation pure,</l>
                <l>Et ce n'est point ainsi, que parle la Nature.</l>
                <l>Le méchant Goût du Siècle, en cela, me fait peur.</l>
                <l>Nos Pères, tous grossiers, l'avaient beaucoup meilleur ;</l>
                <l>Et je prise bien moins, tout ce que l'on admire,</l>
                <l>Qu'une vieille Chanson, que je m'en vais vous dire.</l>
                <l>Si le Roi m'avait donné</l>
                <l>Paris, sa grand'Ville,</l>
                <l>Et qu'il me fallût quitter</l>
                <l>L'amour de ma Mie ;</l>
                <l>Je dirais au Roi Henri,</l>
                <l>Reprenez votre Paris,</l>
                <l>J'aime mieux ma Mie, au gué,</l>
                <l>J'aime mieux ma Mie.</l>
                <l>La Rime n'est pas riche, et le Style en est vieux :</l>
                <l>Mais ne voyez-vous pas que cela vaut bien mieux</l>
                <l>Que ces Colifichets, dont le bon Sens murmure,</l>
                <l>Et que la Passion parle là toute pure ?</l>
                <l>Si le Roi m'avait donné</l>
                <l>Paris, sa grand'Ville,</l>
                <l>Et qu'il me fallût quitter</l>
                <l>L'amour de ma Mie ;</l>
                <l>Je dirais au Roi Henri,</l>
                <l>Reprenez votre Paris,</l>
                <l>J'aime mieux ma Mie, au gué,</l>
                <l>J'aime mieux ma Mie.</l>
                <l>Voilà ce que peut dire un Coeur vraiment épris.</l>
                <l>Oui, Monsieur le Rieur, malgré vos beaux Esprits,</l>
                <l>À Philinte.</l>
                <l>J'estime plus cela, que la Pompe fleurie</l>
                <l>De tous ces faux Brillants, où chacun se récrie.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l>Et moi, je vous soutiens que mes Vers sont fort bons.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Pour les trouver ainsi, vous avez vos Raisons ;</l>
                <l>Mais vous trouverez bon, que j'en puisse avoir d'autres</l>
                <l>Qui se dispenseront de se soumettre aux vôtres.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l>Il me suffit de voir que d'autres en font cas.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>C'est qu'ils ont l'Art de feindre, et moi, je ne l'ai pas.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l>Croyez-vous, donc, avoir tant d'Esprit en partage ?</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Si je louais vos Vers, j'en aurais davantage.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l>Je me passerai bien que vous les approuviez.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Il faut bien, s'il vous plaît, que vous vous en passiez.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Je voudrais bien, pour voir, que de votre manière ;</l>
                <l>Vous en composassiez sur la même Matière.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <lg>
                <l>J'en pourrais, par malheur, faire d'aussi méchants ;</l>
                <l>Mais je me garderais de les montrer aux Gens.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l>Vous me parlez bien ferme, et cette suffisance…</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Autre part que chez moi, cherchez qui vous encense.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <l>Mais, mon petit Monsieur, prenez-le un peu moins haut.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Ma foi, mon grand Monsieur, je le prends comme il faut.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>PHILINTE</speaker>
              <stage>, se mettant entre deux.</stage>
              <l>Eh ! Messieurs, c'en est trop, laissez cela, de grâce.</l>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ORONTE.</speaker>
              <lg>
                <l>Ah ! j'ai tort, je l'avoue, et je quitte la place ;</l>
                <l>Je suis votre Valet, Monsieur, de tout mon coeur.</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp>
              <speaker>ALCESTE.</speaker>
              <l>Et moi, je suis, Monsieur, votre humble Serviteur.</l>
            </sp>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
